\begin{resumo}
  \par Um processo de desenvolvimento de software define um conjunto de atividades cuja meta é o desenvolvimento e a evolução de programas de computador. Muitos dos processos utilizados atualmente baseiam-se em práticas, valores e convenções definidas por uma filosofia chamada desenvolvimento ágil. Esses são os chamados processos ágeis de desenvolvimento de software. Hoje em dia, diversas ferramentas (físicas ou digitais) auxiliam as equipes a gerenciar, rastrear e dimensionar as atividades envolvidas no desenvolvimento de um software. A proposta desse trabalho é estender o gerenciador de projetos \redmine{}, para que o mesmo forneça um fluxo de trabalho correspondente com o processo ágil \scrum{}, através da implantação de conceitos desse processo dentro da ferramenta. Além disso, com o objetivo de validar a eficácia da solução, este trabalho também propõe um estudo de caso do uso da ferramenta estendida por uma equipe que já utiliza o processo \scrum{} com o \redmine{} sem extensão. Como resultado, é possível notar que o \redmine{} estendido apresenta melhores condições para o gerenciamento de projetos com o \scrum{}, por possuir elementos e conceitos relevantes ao processo extremamente visíveis e claros para os usuários que utilizam a ferramenta.

  \textbf{Palavras-chave:} Software. Processo ágil. \scrum{}. Gerenciador de projetos. \redmine{}. Extensão.
\end{resumo}

\begin{resumo}[Abstract]
  \begin{otherlanguage*}{english}

    \par A software development process defines a set of activities, the goal of which is the development and evolution of computer programs. A lot of the processes used nowadays are based upon practices, values and conventions defined by a philosophy called agile development, these are called agile processes for software development. Today, a number of tools (physical or digital) helps teams to manage and keep track and dimension of the activities related to the development of softwares. The purpose of this work is to extend project manager Redmine, so that it can provide a workflow that matches the Scrum agile process through the implantation of its concepts within itself. Besides, to validate the efficiency of the solution, this work also proposes a study case regarding the use of extended Redmine for a team that already used plain Redmine (without extensions) to manage a Scrum project. As results, it is noticable that extended Redmine offers better conditions to manage projects with Scrum, because it contains elements and concepts that are relevant to the the process extremely clear and visible for the the users.

    \textbf{Keywords:} Software. Agile process. Scrum. Project Manager. Redmine. Extension.

  \end{otherlanguage*}
\end{resumo}
